%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[
	a5paper,
	margin=11mm,
	includehead,
	]{geometry}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Statistiques}}
\fancyhead[R]{\textsc{Linéarité de la moyenne}}

\usepackage{tabularx}

\begin{document}

On ignore si l'affirmation suivante est vraie ou fausse :
\begin{quote}
Soit une série de données de moyenne $\bar{x}$.

Si j'applique la même opération à toutes les valeurs de la série, alors pour trouver la nouvelle moyenne, je peux appliquer la même opération à l'ancienne moyenne $\bar{x}$.
\end{quote}

L'objet de l'activité est de conjecturer pour quelles \enquote{opérations} l'affirmation est vraie.

\section*{Travail préliminaire}
\begin{enumerate}
\item Créez une nouvelle feuille de calcul avec le logiciel LibreOffice.
\item Écrivez les textes suivants dans les cellules correspondantes :

\begin{description*}
\item[A2] Moyenne ;
\item[A3] Méthode rapide ;
\item[B1] Données.
\end{description*}
\item Utilisez la fonction \texttt{ALEA.ENTRE.BORNES} pour remplir les cellules B4 à B23 avec des nombres aléatoires.
\item Utilisez la fonction \texttt{MOYENNE} pour calculer la moyenne des cellules B4 à B23 dans la cellule B2 ; faites de même dans la cellule B3.
\end{enumerate}

\section*{Conjectures}
\begin{enumerate}[resume]
\item On souhaite tester si en ajoutant le même nombre 3 à toutes les valeurs, la moyenne est modifiée de la même manière.
\begin{enumerate}
\item Conjecturez la nouvelle moyenne dans la cellule C3.
\item Complétez \emph{automatiquement} la colonne C (cellules C4 à C23) pour ajouter 3 à chaque valeur de la colonne B.
\item Calculez la moyenne de la colonne dans la cellule C2.
\item Comparez les cellules C3 et C2 : les valeurs sont-elles égales ? Votre conjecture semble-t-elle correcte ?
\item Complétez une colonne du tableau en bas de l'énoncé pour résumer vos résultats à cette question.
\end{enumerate}
\item Refaites le même travail avec chacune des opérations suivantes, \emph{dans l'ordre de votre choix} :
\begin{enumerate*}
\item une soustraction ;
\item une multiplication ;
\item une fonction affine, c'est-à-dire l'enchaînement d'une multiplication et d'une addition ou soustraction (par exemple, $3$ devient $2\times3+5$) ;
\item la mise au carré (par exemple, $3$ devient $3^2=9$) ;
\item la racine carrée (par exemple, $3$ devient $\sqrt{3}$) ;
\item la valeur absolue ;
\item l'inverse (par exemple, $3$ devient $\frac{1}{3}$) ;
\item toute autre opération de votre choix.
\end{enumerate*}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{22mm}*{9}{|X}}
\toprule
Opération &&&&&&&&& \\
\midrule
Moyenne de départ &&&&&&&&& \\
\midrule
Méthode rapide &&&&&&&&& \\
\midrule
Moyenne réelle &&&&&&&&& \\
\midrule
La méthode rapide fonctionne &&&&&&&&& \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\section*{Preuves}

\begin{enumerate}[resume]
\item Pour chacune des conjectures (résumées dans le tableau) :
\begin{itemize}
\item Si vous avez conjecturé que la même opération est appliquée à la moyenne : prouvez-le.
\item Si vous avez conjecturé que la même opération n'est pas toujours appliquée à la moyenne : donnez un contre-exemple.
\end{itemize}
\end{enumerate}


\end{document}
